\chapter{Интеллектуальные системы и методы минимизации.}

В этой главе рассмотрены несколько типичных подходов к построению программ, использующихся при анализе текущей информации и принятии решений.

\begin{itemize}
\item 
Цепи Маркова  используются для статистического анализа и формирования последовательностей, в той или иной мере похожих на часто встречающиеся в проанализированных данных. Их можно использовать, например, 
\begin{itemize}
\item 
при конструировании чат-ботов;
\item 
автоматическом генерировании подсказок при наборе текста;
\item
генерировании музыки в заданном стиле. 
\end{itemize} 
\item
Деревья решений используются при построении графов последовательных действий. Подобные деревья могут быть полезны, например,
\begin{itemize}
\item 
для ботов технической поддержки;
\item 
при выборе последовательности шагов в ситуациях с конечным набором вариантов действий. 
\end{itemize}
\item
Искусственные нейронные сети (ИНС) оказываются полезны при распознавании образов, при решении задач классификации. ИНС часто используют 
\begin{itemize}
\item
при распознавании лиц;
\item
определении местоположения;
\item
в задачах о поиске информации;
\item
при обработке изображений в беспилотных автомобилях.
\end{itemize} 
\end{itemize}

Создание подобных программ требует обработки больших объемов информации и решения задач минимизации. Для деревьев решений это задачи минимизации информационной энтропии, для задач  о построении ИНС -- задачи обучения. 
Поэтому в главе большую часть занимает обсуждение методов минимизации:
\begin{itemize}
\item 
методы поиска локальных минимумов:
\begin{itemize}
\item 
метод наискорейшего координатного спуска;
\item
метод наискорейшего градиентного спуска.
\end{itemize}
\item 
кратко обсуждаются методы поиска глобальных минимумов:
\begin{itemize}
\item 
метод Монте-Карло;
\item
полет Леви;
\item
генетические алгоритмы.
\end{itemize}
\end{itemize}


\section{Цепь Маркова. Построение моделей. Примеры применения.}

\subsection{Примеры марковских цепей}

Один из часто рассматриваемых процессов в робототехнике -- движение робота по линии. Положение робота относительно черной линии определяется по показаниям датчика линии. Датчик возвращает освещенность плоскости, по которой движется робот. Линия широкая, и датчик обычно находится в малой окрестности границы черной линии. Чем больше  робот заезжает датчиком на линию, тем меньше показания освещенности, которые определяются датчиком и, обратно, чем дальше робот отворачивает от линии, тем выше освещенность. Датчик возвращает контроллеру показания освещенности, и по этим показаниям система управления регулирует скорость вращения моторов робота. 

Показания датчика освещенности бывают сильно зашумлены. Получаемую информацию об освещенности можно считать случайной величиной с некоторой функцией распределения вероятности.     

В результате оказывается, что система управления формирует команды моторам в соответствии со случайно распределенной величиной, получаемой от датчика. Таким образом, движение  робота можно рассматривать как функцию случайной величины. 

Теперь можно формализовать полученную модель движения. В момент времени $t_i$ робот находится в положении $x_i$. Имеется случайная величина $a_i$ -- показание датчика. Её использует система управления для перевода робота из положения $x_i$ в положение $x_{i+1}$. Таким образом, имеется отображение состояния $x_i$ в состояние $x_{i+1}$, причем вероятность перехода от $i$-го состояния в $i+1$ определяется по некоторому закону распределения случайной величины, так что вероятность перехода $P(x_i|x_{i+1})$ зависит от состояния робота $x_i$ в текущий момент. 

Другой пример похожего процесса. Пусть состояние объекта принадлежит множеству  слов русского языка и знаков препинания. Известна вероятность следования элементов множества из этих слов и знаков препинания. Можно последовательно реализовать цепочку элементов этого множества (или состояний), то есть последовательность из слов и знаков препинания. Здесь опять наблюдается последовательность состояний, в которой каждое последующее с некоторой вероятностью определяется из предыдущего. 

\index{цепь Маркова} Последовательность состояний, в которой каждое следующее состояние с некоторой вероятностью определяется только текущим состоянием  называется {\it цепью Маркова}.

\subsection{Формализация определения цепи Маркова}

Для получения математической модели цепи Маркова множество состояний процесса можно пронумеровать натуральными числами, например, от 1 до $N$. Обозначим  вероятность перехода из состояния $i$ в состояние $j$ как $P_{ij}$. В результате получится квадратная матрица. В этой матрице элементы  $i$-й строки -- вероятности перехода из $i$-го состояния в $j$.  Так как элементы матрицы перехода определяют вероятность, то все они должны быть не меньше нуля. Кроме того, сумма вероятностей перехода из состояния $i$ во все другие состояния равна единице. Поэтому  и сумма всех элементов строки матрицы равна единице. Матрица с такими свойствами называется \index{стохастическая матрица} {\it стохастической}.

По определению в цепи Маркова следующее состояние зависит только от текущего, однако это ограничение легко снимается, если текущее состояние характеризовать не одним числом, а набором чисел -- вектором. При этом в состав вектора текущего состояния можно включить часть элементов вектора  предыдущего состояния. В результате получится марковская цепь с памятью. Если в вектор текущего состояния включать только один из элементов вектора предыдущего состояния, то такая марковская цепью называется цепью первого порядка. Если включать элементы из более ранних состояний, то получится марковская цепь высшего порядка -- второго, третьего или выше. 


\subsection{Построение стохастической матрицы} 

Для построения стохастической матрицы переходов в марковской цепи обычно используется какая-либо последовательность элементов множества. Например, для построения матрицы переходов можно воспользоваться каким либо текстом. В этом случае марковская цепь будет определять вероятность следования одного слова за другим. В результате получится матрица, которая определяет, какова вероятность следования за текущим словом других слов из анализируемого текста. 

Также можно построить матрицу переходов одной ноты за другой в каком-либо музыкальном произведении. Последовательная реализация переходов от одного состояния к другому даст последовательность нот. Так марковская цепь, основанная на матрице переходов между нотами, будет генерировать нотную последовательность.  Чем больший порядок такой марковской цепи, тем более узнаваемыми окажутся фрагменты цепи, и тем ближе сгенерированная последовательность нот окажется к исходному музыкальному произведению.

\begin{example}
\label{exampleMarkovChain1}
Пример -- первая строка песенки <<Маленькой ёлочке холодно зимой>>. Ноты: соль, ми,ми, соль, ми, ми, соль, фа, ми ре, до.
Число нот -- 5, значит матрица $5\times5$. Пронумеруем ноты до-1, ре-2, ми-3, фа-4, соль-5.
матрица переходов:
$$
P=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1/5 & 2/5 & 0 & 2/5\\
0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 2/3 & 1/3 & 0
\end{pmatrix}.
$$
Нота <<до>> последняя в рассмотренном отрезке  и после нее нет продолжения ни внутри отрезка, ни после. Однако, если оставить в первой строке нули, то матрица формально не будет стохастической. Для того, чтобы соответствовать формальному признаку стохастичности можно замкнуть, например, ноту <<до>> на себя -- поставить 1 в первой строке первого столбца.  


\end{example}

\subsection{Вероятность перехода между состояниями за $N$ шагов}


Пусть есть состояние $i$. С какой вероятностью можно перейти из этого состояния в состояние $j$ за один шаг? Ответ на этот вопрос дает элемент матрицы $P_{ij}$. С какой вероятностью можно перейти из состояния $i$ в состояние $j$ за два шага через состояние $k$? Ответ на этот  вопрос дает формула перемножения вероятностей:
$$
p=P_{ik}P_{kj}.
$$
Методом индукции эту формулу легко обобщить на любые $N$ шагов, для заранее заданной последовательности. 

Если нужно посчитать вероятность перехода из $i$ в $j$ за два шага и при этом не важны переходы внутри этих  шагов, то вероятность перехода определяется суммой вероятностей всех возможных последовательностей 2 шагов, с начальным состоянием $i$, конечным -- $j$. Эта вероятность:
$$
p_{i,j}(2)=\sum_{k=1}^N P_{i,k}P_{k,j}.
$$
Согласно определению умножения матриц это элемент $i$-й строки и $j$-го столбца матрицы, полученной умножением $P$ на себя, то есть матрицы $P^2$. Тогда по математической индукции можно получить, что переход от состояния $i$ в состояние $j$ за N шагов дает элемент $ij$ матрицы $P^N$.

\index{реализация марковской цепи} {\it Реализацией марковской цепи}  называется последовательность состояний марковской цепи, полученная при последовательной реализации состояний цепи в соответствии вероятностями переходов. 

\begin{example}
\label{exampleMarkovChain2}
Вычислим  вероятность того, что марковская цепь из примера \ref{exampleMarkovChain1} <<сыграет>> (реализует) первые две строки из песенки <<Маленькой елочке холодно зимой>>.
\begin{eqnarray*}
P(5,3,3,5,3,3,5,4,3,2,1)=P_{5,3}P_{3,3}P_{3,5}P_{5,3}P_{3,3}P_{3,5}P_{5,4}P_{4,3}P_{3,2}P_{2,1}=
\\
\frac{2}{3}\,\frac{2}{5}\,\frac{2}{5}\,\frac{2}{3}\,\frac{2}{5}\,\frac{2}{5}\,\frac{1}{3}\,1\,\frac{1}{5}\,1\,=\frac{2^6}{3^3 5^4}
\sim0,00379.
\end{eqnarray*}
Если бы <<играла>> не марковская цепь, а мячик на клавишах пианино, который с равной вероятностью мог бы попадать на соответствующие клавиши, тогда вероятность извлечь звуки первых двух строк песенки равнялась бы 
$$(1/5)^{11}\sim 2,048\cdot10^{-8}.$$
\end{example}

\subsection{Применение марковских цепей}

Марковские цепи применяются в физике, например, при изучении броуновского движения, в биологии -- при исследовании эволюции ДНК, в лингвистике -- при исследовании построения предложений, в распознавании речи.  

Кроме того, на основе марковских цепей можно стоить чат-боты, генераторы музыкального сопровождения, например, для компьютерных игр, подсказки при наборе текстов, основанные на статистически обработанном набранном куске текста. 

При реализации марковской цепью длинной последовательности может возникать цикличность -- могут образовываться повторяющиеся последовательности состояний, из которых нет переходов в состояния вне этой последовательности. Существования таких последовательностей является следствием так называемой теоремы о предельных вероятностях \cite{GnedenkoKursTeoriiVeroyatnostei}, \cite{Feller1963}. Это существенно снижает область применения марковских цепей при построении систем с элементами искусственного интеллекта.


\section{Дерево решений и минимизация энтропии}

Самый простой способ сделать что-либо разумное -- заполучить инструкцию и прямо ей следовать. Именно такому поведению учат в школе. Особенно жестко придерживаться инструкции требуют учителя математики и языков, не важно, каких -- русского, английского или языка си. 

Инструкции для языка си -- простые, для математики -- сложнее, для естественных языков -- очень сложные. Для таких языков приходится вводить дополнительный предмет -- изучать литературу. Потому что часть инструкций даже лингвисты до сих пор не научились формализовывать. Приходится изучать примеры -- литературные произведения.

По такому же пути идут программисты при разработке программ. Формирование дерева решений -- один из эффективных подходов для алгоритмов, используемых в различных роботизированных устройствах. Также они могут использоваться в программах -- автоответчиках,   например, в технической поддержке.



\subsection{Дерево решений для игры в <<крестики-нолики>>}

Один из примеров, где может использоваться дерево решений, -- различные логические игры, которые могут быть просчитаны полностью. К таким довольно простым играм относится игра <<крестики-нолики>> в ее классическом варианте -- на поле размером 3х3. 

Пусть первый шаг делает робот. Сколько вариантов ходов для него имеется?

Всего клеток для игры 9. Однако, если учесть симметрию, оказывается вариантов всего три, рисунок \ref{figureFirstStep}. 
 
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (3,3);
\draw (1.5,1.5) node{$X$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (4,0) grid (7,3);
\draw (4.5,0.5) node{$X$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (8,0) grid (11,3);
\draw (9.5,0.5) node{$X$};
\end{tikzpicture}
\caption{Варианты первого хода в игре крестики-нолики.}
\label{figureFirstStep}
\end{figure}


\begin{itemize}
\item[1]
Постановка крестика в центр.
\item[2] 
Постановка крестика в угол.
\item[3]
Постановка крестика в середину боковой стороны.
\end{itemize} 

Предположим, что один из трех вариантов выбран и сделан. 

После ответного хода соперника ситуация на поле изменилась и опять нужно рассмотреть все возможные варианты, рисунок \ref{figureBeforeThridStep}.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (3,3);
\draw (1.5,1.5) node{$X$};
\draw (0.5,0.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (4,0) grid (7,3);
\draw (5.5,1.5) node{$X$};
\draw (5.5,0.5) node{$O$};
\end{tikzpicture}


\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (3,3);
\draw (0.5,0.5) node{$X$};
\draw (1.5,0.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (4,0) grid (7,3);
\draw (4.5,0.5) node{$X$};
\draw (5.5,1.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (8,0) grid (11,3);
\draw (8.5,0.5) node{$X$};
\draw (10.5,0.5) node{$O$};


\draw[step=1cm,gray,very thin] (12,0) grid (15,3);
\draw (12.5,0.5) node{$X$};
\draw (14.5,2.5) node{$O$};

\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw[step=1cm,gray,very thin] (0,0) grid (3,3);
\draw (1.5,0.5) node{$X$};
\draw (1.5,1.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (4,0) grid (7,3);
\draw (5.5,0.5) node{$X$};
\draw (5.5,2.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (8,0) grid (11,3);
\draw (9.5,0.5) node{$X$};
\draw (10.5,0.5) node{$O$};


\draw[step=1cm,gray,very thin] (12,0) grid (15,3);
\draw (13.5,0.5) node{$X$};
\draw (14.5,1.5) node{$O$};

\draw[step=1cm,gray,very thin] (16,0) grid (19,3);
\draw (17.5,0.5) node{$X$};
\draw (18.5,2.5) node{$O$};

\end{tikzpicture}

\caption{Возможные варианты расстановки на поле перед третьим ходом в игре крестики-нолики с учетом симметрии.}
\label{figureBeforeThridStep}
\end{figure}

Пока неизвестно, какой ход приведет к успеху, нужно опять рассмотреть все возможные варианты. 

Если действовать последовательно, то получится граф  -- {\it дерево возможностей}, которое состоит из всех возможных позиций в игре <<крес\-ти\-ки-но\-ли\-ки>>. 

Известно, что при оптимальной стратегии обоих игроков игра сведется вничью \cite{Gardner1988}. Поэтому после построения дерева возможностей следующая задача -- задача классификации. Необходимо отбросить ветви дерева, которые ведут к поражению.

Затем в каждой позиции выбирать ход, продолжение которого содержит наибольшее количество выигрышных ветвей. 

Один из способов реализовать дерево решений с помощью  спичечных коробков был предложен Дональдом Митчи \cite{Mitchie1961}. Краткий обзор этой статьи и обсуждение можно посмотреть в книге М.Гарднера \cite{Gardner1972}. 

Идея Митчи заключается в том, что можно довольно простым способом <<обучить>> набор спичечных коробков <<играть>> в крестики-нолики. 

Для этого нужно  каждой уникальной позиции сопоставить один коробок. Утверждается, что всего существует 300 позиций, соответственно понадобится 300 коробков. 

В каждой позиции существует несколько вариантов продолжения.  Каждому варианту продолжения игры (ходу)  нужно сопоставить бусину или пуговку определенного цвета. 

Здесь нет смысла пересказывать игру, замечательно описанную Гарднером. В конце-концов, добавляя бусины <<сыгравших>> цветов в случае победы коробков и, убавляя в случае поражений, можно <<обучить>> коробки выигрывать, либо сводить вничью все матчи. То есть получить обученное дерево решений для игры в крестики-нолики.




\subsection{Классификация и энтропия}


Пусть имеется множество из $N$ объектов -- бусинок, вариантов ходов или просто набор чисел. Часть из них может совпадать. В этом множестве есть $M$ типов: $n_i$ объектов $a_i$-го типа, так, что:
$$
N=\sum_{i=1}^M n_i.
$$

Пусть последовательно извлекаются объекты из множества. В результате получается последовательность $\{a_{k_1},\dots, a_{k_N}\}$ -- перестановка содержащая все элементы множества. Возможное число таких последовательностей равно числу перестановок:
$$
K=\frac{N!}{n_1!\cdot n_M!}.
$$
На один элемент множества приходится  
$$
S=\frac{1}{N}\log_2(K)=\frac{1}{N}\left(\log_2(N!)-\sum_{i=1}^M \log_2(n_i!)\right)
$$
бит информации.

\index{энтропия} Величина S называется {\it энтропией}.


Теперь рассмотрим случай когда $N\to\infty$. Будем считать, что при этом все $n_i\to\infty$, так что частота появления $a_i$ в выборке остается той же $n_i/N$.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=0.5cm,gray,very thin] (4,0) grid (17,2);
\foreach \x in{4,...,17} \draw({\x+.2},-0.5) node{$\x$};
\foreach \y in{0,1,2} \draw(3.8,{\y}) node{$\y$};

\draw (4,{4*ln(4)/ln(4!)}) node{*} (5,{5*ln(5)/ln(5!)}) node{*} (6,{6*ln(6)/ln(6!)}) node{*} (7,{7*ln(7)/ln(7!)}) node{*} (8,{8*ln(8)/(ln(8)+ln(7!))}) node{*} (9,{9*ln(9)/(ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (10,{10*ln(10)/(ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (11,{11*ln(11)/(ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (12,{12*ln(12)/(ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (13,{13*ln(13)/(ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (14,{14*ln(14)/(ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (15,{15*ln(15)/(ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (16,{16*ln(16)/(ln(16)+ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*} (17,{17*ln(17)/(ln(17)+ln(16)+ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)}) node{*}; 

%\draw (4,{4*ln(4)/ln(4!)})--(5,{5*ln(5)/ln(5!)})--(6,{6*ln(6)/ln(6!)})--(7,{7*ln(7)/ln(7!)})--(8,{8*ln(8)/(ln(8)+ln(7!))})--(9,{9*ln(9)/(ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(10,{10*ln(10)/(ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(11,{11*ln(11)/(ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(12,{12*ln(12)/(ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(13,{13*ln(13)/(ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(14,{14*ln(14)/(ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(15,{15*ln(15)/(ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(16,{16*ln(16)/(ln(16)+ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)})--(17,{17*ln(17)/(ln(17)+ln(16)+ln(15)+ln(14)+ln(13)+ln(12)+ln(11)+ln(10)+ln(9)+ln(8)+ln(7!)});
\end{tikzpicture}
\caption{На графике <<*>> отмечены значения отношения $n\log_2(n)/\log_2(n!)$. На оси абсцисс указаны значения переменной $n$. Можно заметить, что при возрастании числа $n$ точки, отмеченные <<*>>, медленно приближаются к единице.}
\label{figureMoivreStirling}
\end{figure}

Здесь придется воспользоваться следствием из формулы Муавра-Стир\-лин\-га (рисунок \ref{figureMoivreStirling}):
$$
\log_2(z!)\sim z\log_2(z),\quad z\to\infty.
$$
Здесь <<$\sim$>> означает {\it асимптотическую эквивалентность} левой и правой частей при $z\to\infty$

\begin{itemize}
\item
\index{асимптотическая эквивалентность} Функции $f(x)$ и $g(x)$ {\it асимптотически эквивалентны } при $x\to x_*$, если:
$$
\lim_{x\to x_*}\frac{f(x)}{g(x)}=1.
$$
\end{itemize} 


Так что  для $S$ получится:

\begin{eqnarray*}
S\sim \frac{1}{N}\left(N\log_2(N)-\sum_{i=1}^M n_i\log_2(n_i)\right)=
-\sum_{i=1}^M \frac{n_i}{N}\log_2\left(\frac{n_i}{N}\right),\quad N\to\infty.
\end{eqnarray*}

При $N\to\infty$ частота случайного извлечения из множества объекта $a_i$ по определению равна вероятности  извлечения такого объекта:
$$
p_i=\frac{n_i}{N}.
$$
Теперь при переходе к пределу $n\to\infty$ получится предельная формула для энтропии:
$$
S=-\sum_{i=1}^M p_i\log_2(p_i).
$$
\index{энтропия Шенона} Величина, посчитанная по этой формуле, называется {\it энтропией Шенона}.

Задача построения дерева решений состоит в том, чтобы по мере продвижения по дереву уменьшать энтропию имеющегося множества. 

Исходя из формулы для энтропии наиболее эффективным с точки зрения уменьшения оказывается выделение элементов $a_i$ из множества для которых:
$$
n_i=\max_{i=j}(n_j),\quad j\in \{1,\dots,M\}.
$$
Действуя последовательно, можно наиболее эффективным способом 
\linebreak
уменьшать энтропию множества на каждом узле дерева решений.

Для неограниченного $n$ дерево решений необходимо строить так, чтобы отделять наиболее вероятные возможности в результате шагов по дереву решений.



\begin{example}
Предположим, есть заказ от интернет-провайдера на робота -- текстового автоответчика на сайте компании для поддержки пользователей. 

Известно, что пользователь готов ответить примерно на 4-5 вопросов в режиме вопрос-ответ, дальше он теряет терпение в общении с чат-ботом. Это означает, что есть возможность сформировать дерево решений глубиной в пять запросов для ответов <<да>> или <<нет>>.

Статистика запросов к провайдеру говорит о том, что в 70\%
 случаев связь с провайдером теряется из-за отключения абонента при окончании оплаченного трафика. Ещё  15\% из-за зависания маршрутизатора у клиента, 10\% из-за потери контакта сетевого кабеля между маршрутизатором и компьютером клиента, и только оставшиеся 5\% требуют вмешательства специалиста компании.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\draw(8,10)--(5,7);
\draw (6.5,9) node{да};
\draw(8,10)--(11,7);
\draw (9.5,9) node{нет};
\draw (11,7)--(14,4);
\draw (12.5,6) node{нет};
\draw (11,7)--(8,4);
\draw (9.5,6) node{да};
\draw (14,4)--(14,1);
\draw (14.5,2.5) node{нет};
\draw (14,4)--(11,1);
\draw (12,2.5) node{да};

\filldraw[fill=white] (8,10) circle[radius=1] node{оплата};
\filldraw[fill=white] (5,7) circle[radius=1] node{оплатить};
\filldraw[fill=white] (11,7) circle[radius=1] node{маршру-};
\draw (11,6.5) node{тизатор};

\filldraw[fill=white] (8,4) circle[radius=1] node{переза-};
\draw (8,3.5) node{грузить};
\filldraw[fill=white] (14,4) circle[radius=1] node{кабель};
\filldraw[fill=white] (11,1) circle[radius=1] node{контакт};
\filldraw[fill=white] (14,1) circle[radius=1]; 
\draw (14,1.5) node{вызвать};
\draw (14,1) node{специа-};
\draw (14,0.5) node{листа};

\end{tikzpicture}
\caption{Дерево для классификации проблем у клиента интернет-провайдера.}
\label{figureDecisionThree}
\end{figure}
 
Тогда при построении дерева выгодно классифицировать случаи с большой вероятностью в начале опроса. Дерево изображено на рисунке \ref{figureDecisionThree}.

Рассмотрим, что происходит с энтропией при таком подходе.
При этом вероятности каждой из возможных неполадок: $p_1=0.7$, $p_2=0.15$, $p_3=0.1$, $p_4=0.05$.
При поступлении запроса подразумевается, что может быть любой из случаев. То есть: 
$$
S_0=-0.7\log_2(0.7)-0.15\log_2(0.15)-0.1\log_2(0.1)+
0.05\log_2(0.05)\sim1.32.
$$ 
После первого узла дерева остается три варианта неполадок и их энтропия:
$$
S_1=-0.15\log_2(0.15)-0.1\log_2(0.1)+
0.05\log_2(0.05)\sim0.96.
$$
После второго узла дерева остается два варианта неполадок и их энтропия:
$$
S_2=-0.15\log_2(0.15)-0.1\log_2(0.1)-
0.05\log_2(0.05)\sim0.55.
$$
После третьего узла дерева остается один вариант, который неустраним с помощью этого древа решений:
$$
S_3=-0.05\log_2(0.05)\sim0.22.
$$

 
\end{example}

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise} За 10 испытаний произошло 2 события <<A>>, 3 события <<B>> и 5 событий <<C>>. Считая, что частота появления событий близка к их вероятности, вычислить энтропию Шенона для 10 испытаний.  
\end{exercise}

\begin{exercise} За 30 испытаний произошло 7 событий <<A>>, 3 события <<B>> и 11 событий <<C>>.  Остальные события неклассифицированы.  Определить минимальную энтропию Шенона для 100 испытаний после классификации обученным деревом решений, считая, что полученная ранее в 30 испытаниях частота появления событий близка к их вероятности.  
\end{exercise}


\section{Знакомство с нейросетями}

\subsection{Почему нейросеть?}

Попытки построить искусственного человека известны со средних веков. Тогда это были различные механические куклы. Сейчас делаются попытки построить математическую модель, которая бы имитировала нечто похожее на мышление. Здесь важно заметить, что с математической точки зрения нет даже определения, что такое мышление. При всем том, что математики с легкостью дают определения непонятным явлениям. 

Для моделирования сначала нужно определиться, что моделировать. В частности моделируется поведение нервных клеток, которые называются нейронами. Впервые выделить нейрон удалось с помощью метода окрашивания отдельных нейронов (Гольджи 1873г.).

\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.25]{figureNeuron.pdf}
\includegraphics[scale=0.3]{figureNeuronetwork.pdf}
\caption{Слева -- схематическое изображение нейрона. Справа -- изображение сети нейронов. Связь нейронов осуществляется через синапсы. Здесь синапс -- место <<контакта>> аксона одного нейрона с дендритом другого.}
\end{figure}

Нейрон состоит из тела диаметром от 3 до 130 мкм, дендритов и аксона.  Нейрон имеет развитый скелет, микротрубочки для транспорта веществ тянутся вдоль аксона.

Аксон -- длинный отросток, по которому проходит возбуждение от нейрона к другому нейрону или исполнительному органу. Дендриты -- короткие, сильно разветвленные отростки.  Синапс -- место контакта между нейроном и другим нейроном или клеткой.

Аксоны у жирафов могут быть до нескольких метров -- проходят через шею. Самый длинный аксон у человека проходит через седалищный нерв до большого пальца ноги.  Типичный объект, на котором изучают свойства аксонов -- это  гигантский аксон кальмара. Толщина этого аксона около 0.5 мм. 

Известные свойства нейрона, которые моделируются при построении искусственных нейронных сетей:
\begin{itemize}
\item синапсы -- точки связи нейронов;
\item дендриты воспринимают внешние изменения, как через рецепторы, например колбочки в глазу, так и через синапсы -- связи с другими нейронами;
\item реакция на внешние раздражители не мгновенна, то есть гораздо медленнее, чем, например, скорость химических реакций;
\item реакция на внешние раздражения проходит через аксон;
\item существует пороговая величина раздражения.  На раздражения меньшие, чем этот порог, нейрон не реагирует, то есть не формирует импульс.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 
Обычно математические модели отдельных нейронов связывают между собой. Получающиеся таким образом объекты называют искусственными нейронными сетями  (ИНС).
\end{itemize}

Считается, что сеть связанных нейронов определяет поведение животных и человека. Поэтому ожидается, что компьютерные модели  нейронных сетей  могут демонстрировать интеллектуальное поведение. Для справки,  число нейронов у червей -- несколько сотен, у мухи дрозофилы -- примерно 10 тысяч, у человека -- чуть меньше 100 миллиардов. 

\subsection{Математическая модель нейрона}


Математическая модель нейрона имеет аналоги элементов биологического нейрона.

\begin{itemize}
\item Вектор входных параметров 
$$
\vec{x}=(x_1,\dots,x_n)
$$
-- аналог дендритов. Входные параметры могут быть различными -- от значений цветов пикселей на картинке, до параметров данных на финансовых биржах, это зависит от области применения ИНС,  в которой участвует нейрон. 
\item
Вектор характеристик нейрона 
$$\vec{w}=(w_1,\dots,w_n)$$
 -- аналог синаптических связей  (синапсов). Это весовые коэффициенты, которые умножаются на вектор входных данных. От того, насколько правильно подобраны эти коэффициенты, во многом зависят свойства ИНС.
\item Скалярное умножение вектора входных параметров на вектор характеристик нейрона 
$$
S=(\vec{x},\vec{w})=\sum_{i=1}^n x_i w_i,
$$
-- тело нейрона. 
\item Выходное значение  -- функция активации. Это монотонная  или ступенчатая функция от результата скалярного произведения -- аналог аксона: 
$$
y=f(S).
$$
Обычно предполагается, что вывод -- значение аксона -- величина  в пределах от $[0,1]$, но это правило не всегда соблюдается. В качестве типичных входных функций используются:
\begin{itemize}
\item 
\index{ступенчатая функция} {\it ступенчатая функция}:
$$
\theta(S)=\frac{1}{2}(1+\sgn(S-z)),
$$
здесь $z$ -- сдвиг от нулевого значения -- порог реакции на возбуждение; 
\item так называемая \index{сигмоида}<<{\it сигмоида}>> -- сленговое название функции 
$$
\sigma(S)=\frac{1}{1+e^{-S}},
$$
эта функция хоть и не имеет порога реагирования, но ее значение близко к единице только при достаточно больших значениях аргумента $S$;

\item так называемая \index{ReLU}<<{\it ReLU}>> (от англ. Rectified Linear Unit) -- сленговое название функции 
$$
R(S)=\max\{0,S\},
$$
эта функция, так же как и <<сигмоида>>, не имеет положительного порогового значения, но при значениях аргумента $S$ близких к нулю функция также близка к нулю. Кроме того в отличие от <<сигмоиды>> функция <<ReLU>> быстро вычисляется. Однако отклик может оказаться больше, чем единица.
\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Персептрон} 

Персептрон представляет собой  искусственную нейронную сеть (ИНС), состоящую из одного слоя нейронов.  Первоначально концепция персептрона с точки зрения ИНС была предложена Френком Розенблаттом. 

Ниже рассмотрен персептрон, состоящий из одного нейрона.
Персептрон преобразует вектор $\vec{x}$ в скаляр после скалярного произведения на вектор весов $\vec{w}$:
$$
(\vec{x},\vec{w})=S.
$$
 Затем в зависимости от значения этого скаляра $S$ получается ответ -- нуль или число близкое к нулю для скаляров  меньших чем пороговое значение, необходимое для формирования импульса; либо, если скаляр достаточно большой, персептрон выдает единицу или число близкое к единице. 

Таким образом, основное свойство персептрона -- разделение входных векторов на два класса. Это разделение происходит из-за линейной зависимости $S$  от входного вектора и монотонной или ступенчатой функции активации. В результате входные векторы делятся {\it гиперплоскостью} на два класса. Грубо говоря -- векторы для которых аргумент функции активации таков, что её значение равно или близко к нулю, и векторы, для которых аргумент функции активации равен или близок к единице.
\begin{itemize}
\item
\index{гиперплоскость}{\it Гиперплоскостью} называется $(n-1)$-мерная плоскость в $n$-мерном векторном пространстве. Формально она задается уравнением:
$$
\sum_{i=1}^n a_n x_n=c,
$$  
где $c$ -- постоянная, $a=(a_1,\dots,a_n)$ -- заданный вектор, $x_1,\dots,x_n$ -- точки гиперплоскости. Пример гиперплоскости в трехмерном пространстве -- обычная плоскость. Гиперплоскость в двумерном пространстве -- прямая.
\end{itemize}

Персептроны используются, например, в системах распознавания печатных знаков, знаков дорожного движения и других, довольно простых приложениях. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(0,0)--(3,1);
\draw(1.1,0.6) node{$1$};
\draw(0,2)--(3,1);
\draw(1.1,1.9) node{$1$};
\draw(3,1)--(6,1);
\filldraw[fill=white] (0,0) circle[radius=0.7];
\filldraw[fill=white] (0,2) circle[radius=0.7];
\filldraw[fill=white] (3,1) circle[radius=1.5];
\draw(0,2) node{$x_1$};
\draw(0,0) node{$x_2$};
\draw(3,1.5) node{$x_1+x_2=S,$};
\draw(3,1) node{$1+\sgn(S-0.5)$};
\draw(3,0.5) node{$=y$};
\draw (5,1.2) node{$y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Модель персептрона, который обучен функции <<или>>. На вход подаются значения $x_1$ и $x_2$. Вектор синаптических связей $\vec{w}=(1,1)$. Вычисляется скалярное произведение $(\vec{w},\vec{x})$ и к нему применяется  функция активации.}
\label{figurePerceptronWhichKnowOr}
\end{figure}



\begin{example}
Рассмотрим устройство персептрона, обученного логической функции <<или>>, рисунок \ref{figurePerceptronWhichKnowOr}.  Такой персептрон можно представить в виде единственного нейрона с двумя дендритами. На дендриты подается либо $0$ либо $1$, персептрон выдает ответ:
$$
R(0,0)=0,\quad R(0,1)=1,\quad R(1,0)=1,\quad R(1,1)=1.
$$
Параметры персептрона: входной вектор $\vec{x}=(x_1,x_2)$, вектор весов $\vec{W}=(1,1)$, ступенчатая функция: $y(S)=1+\sgn(S-1/2)$. В результате получится функция 
$$
R(x_1,x_2)=1+\sgn(x_1+x_2-1/2).
$$
\end{example}

 

Существует множество ограничений для применения персептронов. Для примера здесь приведем одно, по-видимому, само простое. Стандартный однослойный персептрон не может реализовать логическую \linebreak функцию <<XOR>>:
$$
X(0,0)=0,\quad X(0,1)=1,\quad X(1,0)=1,\quad X(1,1)=0.
$$
Проблема заключается в том, что суммирование входных параметров и монотонное возрастание функции активации персептрона не позволяют получить значение $X(1,1)=0$, если они уже выдают ответы $X(0,1)=1,\quad X(1,0)=1$. То есть для построения функции <<XOR>> разграничения пространства входных данных одной гиперплоскостью недостаточно.   
  


\subsection{Многослойная нейросеть} 

Для того, чтобы реализовать на ИНС логическую функцию <<XOR>> рассмотрим двухслойную нейросеть. В такой сети нейроны перового слоя передают данные не на выход нейросети, а на вход второго слоя,  такого же по структуре слоя нейронов. Каждый нейрон первого слоя передает значение со своего выхода на входы всех нейронов  второго слоя. При этой передаче выходное  значение каждого нейрона первого слоя умножается на некоторый коэффициент связи каждой пары нейронов первого и второго слоев.    

Параметры нейронов $i$-го слоя будем обозначать верхним индексом $(i)$, например,  $N^{(i)}$. Пусть внешний слой ИНС состоит из $N^{(1)}$ нейронов, внутренний-- скрытый слой $N^{(2)}$ -- нейронов. Тогда на выходе из первого слоя получится вектор из $N^{(1)}$ элементов: $\vec{y}^{(1)}=(y_1^{(1)},\dots,y_N^{(1)})$. В теле $j$-го нейрона второго слоя есть вектор $\vec{w}_j^{(2)}$ из $N^{(1)}$ элементов, который скалярно умножается на $\vec{y}^{(1)}$ для получения аргумента функции активации $S_j^{(2)}$ для $j$-го нейрона. 

Векторы $\vec{w}_j$ можно разместить в виде строк. В результате получится матрица $W^{(2)}$, размером в $N^{(2)}$ строк и $N^{(1)}$ столбцов. Эта матрица называется весовой матрицей скрытого слоя ИНС. В результате умножения этой матрицы на вектор $\vec{y}^{(1)}$ -- выходной вектор первого слоя получаются аргументы весовых функций $S_j^{(2)}$ для каждого из нейронов второго слоя: 
$$
\begin{pmatrix}
W_{11}^{(2)} & \dots & W_{1N^{(1)}}^{(2)}\\ 
\dots &\dots& \dots\\
W_{N^{(2)}1}^{(2)} & \dots & W_{N^{(2)},N^{(1)}}^{(2)}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
y_1^{(1)}\\
\dots\\
y_{N^{(1)}}^{(1)}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
S_1^{(2)}\\
\dots\\
S_{N^{(2)}}^{(2)}
\end{pmatrix}.
$$
Тогда на выходе из слоя для функции активации $\vec{f}(\vec{S})$ получим: 
$$
\vec{f}(S^{(2)})=\vec{y}^{(2)}.
$$

Очевидно, что таким образом можно добавлять скрытые слои нейросети.  При этом выходные данные $k-1$-го слоя $\vec{y}^{(k-1)}$ окажутся набором входных данных $\vec{X}^{(k)}$ 

\begin{example}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw(0,0)--(4,0);
\draw(2,0.3) node{$-1$};
\draw(0,0)--(4,4);
\draw(2.5,2.9) node{$-1$};
\draw(0,4)--(4,4);
\draw(2,4.2) node{$1$};
\draw(0,4)--(4,0);
\draw(2.8,1.5) node{$1$};
\draw(4,0)--(8,2);
\draw(6.3,1.5) node{$1$};
\draw(4,4)--(8,2);
\draw(6.5,3) node{$1$};
\draw(8,2)--(11,2);


\filldraw[fill=white] (0,0) circle[radius=0.7];
\filldraw[fill=white] (0,4) circle[radius=0.7];
\filldraw[fill=white] (4,0) circle[radius=1.5];
\filldraw[fill=white] (4,4) circle[radius=1.5];
\filldraw[fill=white] (8,2) circle[radius=1.5];


\draw(0,4) node{$x_1$};
\draw(0,0) node{$x_2$};
\draw(4,0.5) node{$x_1-x_2=S,$};
\draw(4,0) node{{\small $1+\sgn(S-0.5)$}};
\draw(4,-0.5) node{{\small $=y$}};
\draw(4,4.5) node{$x_1-x_2=S,$};
\draw(4,4) node{{\small $1+\sgn(S-0.5)$}};
\draw(4,3.5) node{$=y$};
\draw (8,2.5) node{$x_1+x_2=S,$};
\draw (8,2) node{{\small $1+\sgn(S-0.5)$}};
\draw(8,1.5) node{$=y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Схема двухслойной ИНС, обученной функции XOR. На ребрах графов указаны коэффициенты весовых матриц связей. На выходе каждого нейрона -- значение $y$.}
\label{figurePerceptronWhichKnowXor}
\end{figure}

Рассмотрим устройство двухслойной ИНС, которая реализует логическую функцию <<XOR>>, рисунок \ref{figurePerceptronWhichKnowXor}. В первом слое ИНС два нейрона. Весовая матрица для первого слоя $W^{(1)}$:  
\begin{eqnarray*}
W^{(1)}=
\begin{pmatrix}
1&-1\\
-1&1
\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}
преобразует входной вектор $\vec{x}=(x_1,x_2)$ первого слоя в аргументы функций активаций для нейронов первого слоя:
\begin{eqnarray*}
x_1-x_2=S_1^{(1)},\\
-x_1+x_2=S_2^{(1)}.
\end{eqnarray*}
Функции активации нейронов первого слоя выдают значения на свои аксоны:
\begin{eqnarray*}
1+\sgn(S_1^{(1)}-1/2)=y_1^{(1)},\\
1+\sgn(S_2^{(1)}-1/2)=y_2^{(1)}.
\end{eqnarray*}
Во втором слое -- один нейрон. Его весовая матрица -- строка:
$$
W^{(2)}=(1,1).
$$
В результате аргумент функции активации единственного нейрона второго слоя:
$$
y_1^{(1)}+y_2^{(1)}=S_1^{(2)}.
$$
Результат работы нейрона второго слоя и, соответственно, всей ИНС:
$$
1+\sgn(S_1^{(2)}-1/2)=y_1^{(2)}.
$$
\end{example}

\begin{itemize}
\item
В многослойной нейросети  вектор выходных данных каждого \linebreak предыдущего слоя (назовем его первым) умножается на матрицу связи этого слоя с последующим (вторым) слоем. В результате образуется входной вектор данных для нейронов этого (второго) слоя. Этот вектор входных данных каждый нейрон (второго) слоя преобразует с помощью своей функции активации. В результате формируется новый вектор, который может быть входным для нейронов последующего (уже третьего) слоя.
\end{itemize}


\subsection{Разновидности нейросетей}

Со времен первого персептрона появилось большое разнообразие математических моделей и вычислительных алгоритмов, базирующихся на идеях моделирования нейросетей. Как правило они расширяют рассмотренный выше многослойный персептрон. Во многих случаях их применение для частных задач оказывается гораздо более успешным. Ниже приведены несколько примеров таких сетей. Список примеров не претендует на полноту  и сколь-нибудь внятную классификацию.

\index{cверточные нейросети} При обработке изображений важную роль играют фильтры различных типов. Часть из таких фильтров рассмотрена в разделе \ref{chaterPicturesTranformationsConvolutions}.   Для ИНС, специализирующихся на обработке изображений, естественно включить слои, работающие похожим образом. Они, подобно оператору свертки, содержат небольшие ядра -- скользящие окна. Такие окна пробегают по матрице изображения и формируют ответ.  ИНС, использующие этот подход к обработке изображений, называют {\it сверточными нейросетями}.

\index{рекуррентные нейросети}
Выше обсуждались ИНС прямого распространения. В них данные распространяются от слоя к слою и предыдущий слой не имеет доступа к данным, обработанным последующим слоем. Естественное обобщение, при котором выходы (аксоны) последующих слоев соединены со входами (дендритами) предыдущих слоев, приводит к ИНС, которые называются {\it рекуррентными}. По существу в ИНС такой топологии понятие <<слой нейронов>> теряет свой первоначальный смысл.  Рекуррентные нейросети  имеют свойство, которое можно рассматривать как память.  Такие ИНС могут обрабатывать события, растянутые во времени, когда  информация подается на входные нейроны сети последовательно такт за тактом.  

\index{импульсные нейросети}
Нейроны мозга обмениваются импульсами, длительность и частота импульсов различны. Это наблюдение привело к созданию {\it импульсных нейросетей}. В таких нейросетях нейрон в нормальном состоянии имеет некоторый заряд. Если акцепторы (дендриты) нейрона получают достаточно высокое возмущение, то нейрон активируется и отправляет импульс связанным с ним акцепторам других нейронов. После активации нейрону требуется некоторое время для накопления заряда и перехода в нормальное состояние.


\section{Обучение нейросетей}
\label{sectionDeepLearning}

\subsection{Методы обучения ИНС}
Важнейший этап подготовки ИНС к использованию -- обучение. Существует несколько подходов к обучению  ИНС. 
\begin{itemize}
\item 
Обучение с учителем.  С формальной точки зрения обучение с учителем  -- подбор весовых  коэффициентов для связей нейронов ИНС таким образом, чтобы ответ ИНС на контрольные вопросы (наборы данных)  соответствовал ожиданиям. Для обучения с учителем необходим тестовый набор данных, для которых заранее известен желательный ответ ИНС. Если принять, что ИНС выдает ответ в виде  вектора $m$-мерного пространства, то удобно ввести какую-либо естественную метрику в этом пространстве и подбирать весовые коэффициенты ИНС так, чтобы сумма расстояний между ответами ИНС и соответствующими им желательными ответами была наименьшей. Поиск оптимальных весовых коэффициентов обычно проводится с помощью стандартных алгоритмов минимизации целевой функции в многомерном пространстве.
\item 
Обучение без учителя. Вообще говоря, этот метод обучения предполагает, что заранее неизвестны желаемые ответы ИНС на контрольные вопросы (наборы данных). Однако, что важно, задана метрика -- способ вычисления расстояния между выходными данными ИНС. В такой ситуации можно обучить ИНС разбивать выходные данные на кластеры.  Например, с помощью алгоритма кластеризации из раздела \ref{subsectionClasteringOfData} выделить кластеры в выходных данных и использовать  алгоритм подбора весовых коэффициентов в нейросети для минимизации расстояний внутри кластеров выходных данных.
\item 
Обучение с помощью автокодирования. Для использования этого алгоритма ИНС должна иметь узкое горло --  слой, в котором число нейронов меньше, чем число нейронов во входном слое. Алгоритм автокодирования состоит в том, чтобы к узкому слою  ИНС  дописать несколько расширяющихся слоев так, чтобы в выходном слое новой сети число выходных аксонов равнялось числу входных акцепторов этой сети. Алгоритм подбора весовых коэффициентов -- минимизация различий между входными данными и выходными. 

После обучения  ИНС-автоэнкодера, обычно разрывают сеть в узком слое. В результате получаются две ИНС. Одна из них имеет широкий слой как входной. Она  в качестве вектора ответов выдает определяющие признаки набора входных данных. 

Вторая ИНС -- с узким входным слоем. При подаче в узкий слой признаков, в качестве ответов в широком слое ИНС будет выдавать реконструированные данные по   проведенной ИНС классификации.

\end{itemize}

\subsection{Наборы данных для обучения}

После того, как  определен способ обучения ИНС, подбираются наборы данных для обучения. Данные для обучения должны обладать специальными свойствами.
\begin{itemize}
\item 
Выборка данных должна быть репрезентативной -- представлять все многообразие типов данных, с которыми ИНС будет работать после обучения.
\item
Данные должны быть нормированными. То есть нужно выделить нормировочные коэффициенты для каждого из элементов вектора данных и нормировать(поделить) все компоненты всех входных данных на соответствующие коэффициенты. 
Этот шаг важен для стандартизации подходов. Типичные функции активации
предназначены для использования в небольшом диапазоне около нуля. 
\item 
Для обучения с учителем данные должны быть разделены на обучающую выборку и тестовую выборку. Тестовая выборка позволяет независимо оценить результаты обучения, поскольку  примеры из тестовой выборки <<не показывают>> ИНС во время обучения.
\end{itemize} 

В частности, если при обучении от одной итерации обучения к другой итерации  ошибка уменьшается, но при проверке результатов обучения на тестовой выборке  ошибка растет, это значит, что сеть запоминает тестовую выборку, но не обучается. Это явление -- аналог так называемого явления Гиббса в теории интерполяции -- интерполяционные полиномы высоких порядков сильно осциллируют между точками интерполяции. 

В теории интерполяции это означает, что нужно понизить степень интерполяционного полинома, а в теории ИНС  -- что сеть перестала обучаться и только запоминает требуемые результаты -- перешла к <<зубрежке>>. Для ИНС это явление называется <<переобучение>>.

\section{Методы минимизации}

Этап обучения ИНС практически сводится к минимизации некоторого положительно определенного функционала\footnote{\index{функционал} {\it Функционалом} называют отображение множества в пространство чисел. Область определения функционала -- некоторое множество объектов, как-то: чисел, векторов, функций. Множество значений -- интервал на числовой оси (возможно и вся числовая ось.} -- оператора, который ставит в соответствие вектору из многомерного пространства  неотрицательное число. Переменные, по которым проводится минимизация -- все весовые коэффициенты всех нейронов ИНС. Ниже все эти весовые коэффициенты формально будут обозначаться вектором $w=(w_1,\dots,w_n)$.

\begin{example}
Пример положительно определенного функционала. Для обучения с учителем.

Пусть ИНС имеет $N$ выходных параметров. Обозначим их $\mathbf{y}=(y_1,\dots,y_N)$. Пусть имеется обучающая выборка из $M$ элементов. Для каждого элемента известно желаемое выходное значение для всех параметров ИНС: $\{\mathbf{Y}^{(j)}\}_{j=1}^{M}$. 

В качестве положительно определенного функционала для этой выборки можно использовать:

$$
F(\mathbf{y})=\sum_{j=1}^M ||\mathbf{y}-\mathbf{Y}^{(j)}||,  
$$   
где $||\mathbf{y}|| $ -- норма в пространстве выходных данных ИНС.
\end{example}

\begin{itemize}
\item
\index{норма} {\it Нормой} в некотором пространстве $\mathcal{M}$ называется функционал, который ставит в соответствие элементу пространства $\mathbf{y}\in\mathcal{M}$ неотрицательное число: $||\mathbf{y}||\to\mathbb{R}^+$. 

Функционал нормы должен удовлетворять трем аксиомам.
\item[1.]
$||\mathbf{y}||\ge0$ -- неотрицательность нормы;
\item[2.] 
$||\mathbf{x}+\mathbf{y}||\le||\mathbf{x}||+||\mathbf{y}||,\quad \forall \mathbf{x},\mathbf{y}\in\mathcal{M}$ -- правило треугольника;
\item[3.]
$||\lambda \mathbf{y}||=|\lambda|\cdot ||\mathbf{y}||,\forall\lambda\in\mathbb{R},\quad  \mathbf{y}\in\mathcal{M}$ -- правило  умножения на число.
\end{itemize}

Нормой можно считать расстояние между точками в пространстве. Примеры: 
\begin{itemize}
\item
евклидово расстояние между точками;
\item
метрика $l_1$;
\item
норма в цветовом пространстве RGB. 
\end{itemize}



С точки зрения геометрии задача минимизации сводится к задаче о минимальном значении некоторого скалярного поля, определенного  на элементах  многомерного пространства.  Многомерное пространство здесь состоит из весовых коэффициентов связей нейронов, а функционал определяет скалярное поле. 

В самом простом случае, если  пространство весовых коэффициентов  двумерно (коэффициентов  только два), то скалярное поле можно представлять как  поверхность над плоскостью. Задача минимизации -- найти точку с минимальной высотой на такой двумерной поверхности.

\subsection{Метод скорейшего покоординатного спуска}

 Самый простой способ поиска такого минимума -- алгоритм покоординатного спуска. Характерный параметр метода -- шаг спуска по координате.  Пусть есть заданный заранее массив шагов по каждой из координат $\Delta_1,\dots, \Delta_n$. В простом случае все шаги могут быть одинаковой длины $\Delta$.
\begin{itemize}
\item Текущая точка имеет координаты   $w_1,\dots,w_n$.
\item Цикл по всем координатам  от $w_1$ до $w_N$:
	\begin{itemize}
	\item Шаг  по координате $W_i=w_i+\Delta_i$.	
	\item Проверка условия 
	$$
	F(w_1,\dots,W_i,\dots,w_N)<F(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N).
	$$
	\item Если условие выполнено, переход в текущую точку с новой координатой $w_i=W_i$.
	\item Если условие не выполнено, шаг  по координате в противоположную сторону: $W_i=w_i-\Delta_i$.
	\item Проверка условия:
	 $$
	 F(w_1,\dots,W_i,\dots,w_N)<F(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N).
	 $$
	\item Если условие выполнено, переход в текущую точку с новой координатой $w_i=W_i$.
	\item Если условие не выполнено, переход к следующей координате $i+1$
	\end{itemize}
\item Если в результате цикла координата изменилась -- процесс повторяется на следующем шаге с новой начальной точкой.
\item Если в результате цикла координата не изменилась -- достигнут локальный минимум.
\end{itemize} 

Такой наивный координатный спуск работает медленно, так как шаг делается на заранее заданную для каждой координаты величину $\Delta_i$.    Очевидно, необходима его модификация. По сути при покоординатном спуске на каждом этапе функция многих переменных $F(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N)$ заменяется на функцию  одной переменной $w_i$. Остальные переменные рассматриваются как постоянные параметры:
$$
\Phi(w_i)=F(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N),\quad w_j=\const, \,\forall j\not=i.
$$
Поиск локального минимума для функции одной переменной можно проводить разными способами. Если, например, на первом этапе с помощью нескольких итераций определить границы отрезка  $x\in[w_i,b]$, в котором $\Phi(x)\le\Phi(w_i)$, то одним из эффективных методов является поиск минимума с помощью процедуры деления пополам. В результате получится модификация метода покоординатного спуска, которая называется наискорейший покоординатный спуск.
\begin{example}
\label{exampleCoordinateDescent}
Рассмотрим наискорейший покоординатный спуск на примере минимизации функции 
$$
f(x_1,x_2)=(x_1+x_2)^2+3(x_1-x_2)^2.
$$
Линии уровня этой функции -- эллипсы с большой полуосью,  ориентированной вдоль прямой $x_1=x_2$. Точка минимума $(0,0)$. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=.5cm,gray,very thin] (-4,-4) grid (4,4);
\foreach \z in {0.1,0.2,0.5,1.1,1.5,2.1,2.5}
\draw (0,0) [rotate=45] circle [x radius={sqrt(3)*\z}, y radius={\z}];
\draw[very thick] (2,3)--(1.5,3)--(1.5,0.75)--(0.3,0.75)--(0.3,0.2)--(0.1,0.2);
\draw[very thick] (2.3,3.2) node{$A(2,3)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Поиск минимума функции $f=(x_1+x_2)^2+3(x_1-x_2)^2$ методом наискорейшего покоординатного спуска из точки A(2,3). Замкнутые кривые на графике -- линии уровня функции $f$.}
\label{figureFastCoordinateDescent}
\end{figure}

Пусть начальная точка $(2,3)$. 

Значение функции в этой точке:
$$
f(2,3)=28.
$$

Для спуска по первой координате зафиксируем вторую координату: $x_2=3$, тогда получим функцию:
$$
f(x_1,3)=(x_1+3)^2+3(x_1-3)^2.
$$
Раскроем скобки и приведем подобные слагаемые. В результате:
$$
f(x_1,3)=4x_1^2-12 x_1+36=4(x_1-1.5)^2+27.
$$
Тогда минимум по переменной $x_1$ окажется в точке $x_1=1.5$. Значение функции:
$$
f(1.5,3)=27.
$$
Теперь зафиксируем $x_1=1.5$ будем искать минимум по переменной $x_2$:
$$
f(1.5,x_2)=4x_2^2-6x_2+9=4(x_2-0.75)^2+6.75;
$$
Минимум этой функции по переменной $x_2=0.75$. Значение функции:
$$
f(1.5,0.75)=6.75.
$$
Таким образом, после скорейшего спуска по обеим переменным новая точка имеет координаты $(1.5,0.75)$.

Делая последовательно шаги метода скорейшего покоординатного спуска, можно прийти в сколь угодно малую окрестность  минимума -- точку $(0,0)$.
\end{example}

\begin{itemize}
\item Достоинством метода покординатного спуска является простота реализации и возможность использования для негладких функций.
\item Недостаток метода -- медленный спуск в глубокий овраг минимизируемой функции, если овраг не ориентирован  по одной из координат.
\end{itemize}


\subsection{Метод скорейшего градиентного спуска}
\label{subsectionGradientDescendMethod}

Поиск локального минимума можно рассматривать как спуск в самую низкую точку в окрестности. С локальной точки зрения, не зная всю окружающую картину, спускаться быстрее по направлению наибольшего наклона. Это направление  противоположно направлению градиента функции, вычисленной в точке текущего положения. 

\begin{itemize}
\item
\index{градиент функции} {\it Градиентом функции} называется вектор частных производных \linebreak функции по всем аргументам:
$$
\grad(F(\vec{w}))=\vec{\nabla} F=\left(\frac{\partial F}{\partial w_1},\dots,\frac{\partial F}{\partial w_N}\right).
$$
\end{itemize}
Вектор градиента дает направление наискорейшего роста функции, соответственно противоположное направление -- направление наискорейшего убывания.


\begin{example}
Вычислим вектор градиента функции 
$$
f(\vec{x})=x_1^2-3 x_1 x_2+x_2^4,
$$
В точке $(1,2)$.

Чтобы определить градиент функции, вычислим частные производные:
$$
\frac{\partial f}{\partial x_1}=2x_1-3x_2,\quad \frac{\partial f}{\partial x_2}=-3x_1 +3x_2^3.
$$
В вычисленные выражения для производных подставим координаты точки $(1,2)$. В результате получится:

$$
\vec{\nabla} f|_{(1,2)}=(-5,18).
$$
\end{example}

Рассмотрим типичные шаги  алгоритма градиентного спуска. Характерный параметр метода -- длина шага в направлении градиента. Обозначим этот параметр $\Delta$.   

\begin{itemize}
\item Текущая точка имеет координаты   $w_1,\dots,w_n$.
\item По формулам приближенных вычислений вычислить  градиент функции $F$.
\item Шаг метода в направлении противоположном градиенту $\vec{W}=\vec{w}-\Delta\grad(F)$.	
\item Проверка условия $F(\vec{W})<F(\vec{w})$.
\item Если условие выполнено, то переход в текущую точку с новой координатой $\vec{w}=\vec{W}$.
\item Если условие не выполнено, то локальный минимум лежит на расстоянии меньшем длины шага $\Delta$. Можно считать, что минимум достигнут. 
\end{itemize} 

Для приближенного вычисления частных производных функции удобно воспользоваться следствием из теоремы Лагранжа.

\begin{itemize}
\item
\index{теорема Лагранжа}{\it Теорему Лагранжа} для дифференцируемой (имеющей производную) на интервале $(a,b)$ функции $f(x)$ можно записать в виде формулы: 
$$
\frac{f(b)-f(a)}{a-b}=f'(c),\quad c\in(a,b),
$$
или сформулировать геометрически: тангенс угла наклона секущей равен производной функции в некоторой точке между концами секущей.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=.5cm,gray,very thin] (0,0) grid (5,5);
\foreach \z in {0.1,0.2,0.5,1.1,1.5,2.1,2.5}
\draw (0,0) (1,1) .. controls (2,3) and (3,3)..(4,3);
\draw(1,1) circle[radius=0.1];
\draw[very thick] (0.5,0.5) node{$A(a,f(a))$};

\draw(4,3) circle[radius=0.1];
\draw[very thick] (5,3) node{$B(b,f(b))$};
\draw(0,0) (1,1)--(4,3);
\draw(0,0) (1,1.8)--(4,3.8);

\draw(2.25,2.6) circle[radius=0.1];
\draw(1,2.7) node{$C(c,f(c))$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{Иллюстрация теоремы Лагранжа. Касательная в точке $C$ параллельна секущей $AB$. То есть тангенс угла наклона секущей равен тангенсу угла наклона касательной в точке $C$.}
\label{figureLagrangeTheorem}
\end{figure}
\item
Для приближенного вычисления частной производной можно воспользоваться следствием из теоремы Лагранжа. Значение производной внутри малого интервала  близко к тангенсу угла наклона секущей на этом интервале. В частности:   
$$
\frac{\partial F}{\partial w_i}\sim \frac{F(\dots,w_i+\delta,\dots)-F(\dots,w_i-\delta,\dots)}{2\delta}.
$$
здесь $\delta$ -- малая величина.
\end{itemize}

Существует множество модификаций градиентного спуска. Наиболее популярным методом из множества методов, использующих градиент функции,  является метод наискорейшего градиентного спуска. 

В методе наискорейшего градиентного спуска функция многих переменных $F(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N)$ на каждом шаге после вычисления градиента в точке $(w_1,\dots,w_i,\dots,w_N)$ заменяется на функцию  одной переменной $\Delta$:
$$
\Phi(\Delta)=F(\vec{w}-\vec{\nabla}F(\vec{w})\cdot \Delta),\quad \{w_1,\dots,w_N\}=\const.
$$

При этом поиск локального минимума функции многих переменных подменяется  на более простую задачу -- поиск минимума функции одной переменной -- $\Phi(\Delta)$. 

Поиск минимума функции одной переменной состоит из двух этапов. На первом этапе с помощью нескольких итераций определяются границы отрезка  $\Delta\in[0,b]$, на  котором $\Phi(\Delta)\le\Phi(0)$. Затем для поиска минимума функции $\Phi(\Delta)$ на этом отрезке   применяется, например, метод деления пополам. В результате будет найдено значение  $\Delta_*$, при котором функция $\Phi(\Delta)$ принимает минимальное значение на отрезке $\Delta\in[0,b]$.

Найденная величина $\Delta_*$ используется для перехода к новой точке в методе наискорейшего спуска:

$$
\vec{w}-\vec{\nabla}F\cdot\Delta_*\to \vec{w}.
$$

Затем процесс поиска повторяется до тех пор, пока близость текущей точки к точке минимума не будет признана достаточной. 

\begin{example}
Рассмотрим наискорейший градиентный спуск на примере минимизации функции 
$$
f(x_1,x_2)=(x_1+x_2)^2+3(x_1-x_2)^2.
$$
Линии уровня этой функции -- эллипсы с большой полуосью,  ориентированной вдоль прямой $x_1=x_2$. Точка минимума $(0,0)$. 

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[step=.5cm,gray,very thin] (-4,-4) grid (4,4);
\foreach \z in {0.15,0.4,1,1.5,2.1,2.5}
\draw (0,0) [rotate=45] circle [x radius={sqrt(3)*\z}, y radius={\z}];
\draw[very thick] (2,3)--(1.35,0.38)--(0.3,0.55)--(0.2,0.1);
\draw[very thick] (2.3,3.2) node{$A(2,3)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Поиск минимума функции $f=(x_1+x_2)^2+3(x_1-x_2)^2$ методом наискорейшего градиентного спуска из точки A(2,3). Замкнутые кривые на графике -- линии уровня функции $f$. В каждой точке поворота линия спуска ортогональна касательной линии уровня  функции.}
\label{figureFastGradientDescent}
\end{figure}


Пусть начальная точка $(2,3)$. Значение функции в этой точке:
$$
f(2,3)=28.
$$
Вычислим частные производные функции:
$$
\frac{\partial f}{\partial x_1}=8x_1-4x_2,\quad
\frac{\partial f}{\partial x_2}=-4x_1+8x_2.
$$
Тогда градиент функции в точке $(2,3)$ функции:
$$
\vec{\nabla}f|_{(2,3)}=(4,16);
$$
Тогда движение в противоположную сторону из точки $(2,3)$ -- это движение по лучу:
$$
x_1=2-4t,\quad x_2=3-16t,\quad t>0.
$$ 
Подставим выражения для $x_1,\, x_2$ на луче в формулу для минимизируемой функции:
$$
f(x_1(t),x_2(t)=832 t^2-272 t+28=832\left(t-\frac{271}{2\cdot 832}\right)^2+\frac{75}{13}.
$$ 
Следовательно, минимум на луче находится в точке 
$$
t_1=\frac{271}{2\cdot 832}\sim0.16346.
$$ 
Координаты точки 
$$
x_1=2-4t_1\sim2-4\cdot0.16346\sim1.35,\quad 
x_2=3-16t_1\sim3-16\cdot0.16346\sim0.38.
$$
Значение минимизируемой функции в этой точке:
$$
f=\frac{75}{13}\sim5.77.
$$
Заметим, что в результате одного шага методом наискорейшего спуска достигнута точка, в которой минимизируемая функция меньше, чем та, что достигнута в примере \ref{exampleCoordinateDescent} за два шага.
\end{example}

\begin{itemize}
\item По сравнению с покоординатным спуском этот метод лучше ведет себя при спуске в неизвилистые овраги.
\item В извилистых оврагах  спуск по этому методу происходит медленно.
\end{itemize}




\subsection{Глобальная минимизация}

Локальных минимумов может быть несколько. Алгоритмы минимизации такие минимумы находят. Например, градиентный спуск из разных точек показан на рисунке \ref{figureSurfaceForGardienDescent}. Однако для поиска глобального минимума методы спуска, вообще говоря, непригодны по своей природе. 

Универсальный способ поиска глобального минимума известен -- это полный перебор. Но полный перебор требует очень много ресурсов -- либо времени, либо вычислительных ядер.  

Есть различные приемы, которые позволяют находить несколько локальных минимумов и выбирать наименьший из них, либо модифицировать алгоритмы поиска локального минимума так, чтобы модифицированный алгоритм не застревал в неглубоких локальных минимумах.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}      
\begin{axis}[title={\textbf{Глобальный и локальный минимумы}}]      					\addplot3[mesh,domain=-2:4,samples=30,draw=black] {2-exp(-sqrt((x-3)^2+(y-2)^2)))-2*exp(-sqrt(x^2+y^2))};      
\end{axis}  
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Пример поверхности c двумя минимумами. Слева глобальный минимум, справа -- локальный. Если начальная точка для поиска методом градиентного спуска окажется в окрестности локального минимума, то глобальный минимум для такого поиска будет недостижим.}
\label{figureSurfaceForGardienDescent}
\end{figure}

\index{метод Монте-Карло.}
{\it Метод Монте-Карло или случайного перебора} получил свое название в связи с теорией вероятностей и названием казино. Смысл метода в том, чтобы случайным образом многократно инициализировать начальную точку $\vec{w}$ и вычислять значения $F(\vec{w})$, выбирая из всего инициализированного набора точек ту, которая дает наименьшее значение целевой функции $F(\vec{w})$. Сам по себе этот метод выглядит не очень обнадеживающе, как и всякая игра в казино. Однако при использовании параллельных вычислений можно проверять большое количество вариантов. Кроме того, если из каждой случайно инициализированной точки запускать один из методов спуска, то возможно построение вполне успешного алгоритма. 


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]

\tikzset{lockalMinima/.pic={
\draw[step=.5cm,gray,very thin] (-4,-4) grid (4,4);
\foreach \z in {0.1,0.2,0.5,1.1,1.5,2.1,2.5}
\draw (0,0) [rotate=45] circle [x radius={sqrt(3)*\z}, y radius={\z}];
\draw[very thick] (2,3)--(1.5,3)--(1.5,0.75)--(0.3,0.75)--(0.3,0.2)--(0.1,0.2);
%\draw[very thick] (2.3,3.2) node{$A(2,3)$};
}};

\pic at (0,0)[pic type=lockalMinima, scale=0.2];

\pic at (10,10)[pic type=lockalMinima, scale=0.2, rotate=250];
\pic at (30,15)[pic type=lockalMinima, scale=0.2, rotate=250];
\pic at (20,-5)[pic type=lockalMinima, scale=0.2, rotate=120];
\pic at (40,5)[pic type=lockalMinima, scale=0.2, rotate=120];



\draw(0,0) (0,0)--(12,8);
\draw(0,0) (10,10)--(32,13);
\draw(0,0) (30,15)--(18,-5);
\draw(0,0) (20,-5)--(37,5);

\draw(0,5) node{$1$};
\draw(10,17) node{$2$};
\draw(30,22) node{$3$};
\draw(20,3) node{$4$};
\draw(40,12) node{$5$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Схема использование алгоритма полета Леви при поиске глобального минимума функции $f$.  Замкнутые кривые на графике -- линии уровня функции $f$. Начинается поиск в окрестности локального минимума в области 1, затем, переход из локального минимума области 1 в область 2, затем из локального минимума области 2 -- в область 3 и так далее.}
\label{figureLeviFlip}
\end{figure}

\index{полет Леви} {\it Полет Леви.}
Наблюдение за поведением хищников подсказывает одну из возможных модификаций алгоритмов поиска минимума. Хищники во время охоты могут долгое время находиться в некоторой небольшой окрестности при поиске добычи. Но затем они не расширяют область поиска, а производят  длинный переход и опять ищут добычу уже в другой области, достаточно удаленной от первоначальной. Такое поведение связано с тем, что если при неудачном поиске добычи отойти на небольшое расстояние от исходной точки поиска, то есть большая вероятность при локальном движении вернуться опять в ту область, в которой уже был поиск добычи ранее. Чтобы почти наверняка проводить локальный поиск  добычи в другой области нужно  совершить большой переход. Такой алгоритм поиска иногда называется полетом Леви. Его можно применить и для поиска глобального минимума. Так как направление дальнего перехода к новой области локального поиска случайно, то можно считать этот алгоритм комбинацией метода случайного перебора  и методов спуска для поиска локального минимума.


\index{генетический алгоритм} 
{\it Генетические алгоритмы} очень разнообразны, но имеют несколько одинаковых черт. Прежде всего, генетический алгоритм подразумевает возможность  скрещивания  или размножения объектов из одного или нескольких  родительских объектов. Дочерние объекты при этом наследуют структуру родительских объектов не полностью. В новых объектах возможны случайные изменения в структуре. Таким образом из одного или нескольких родительских объектов получается новое поколение объектов со случайными изменениями в структуре. На следующем шаге запускается алгоритм отбора -- оценки полученных новых объектов с точки зрения их успешности. Часть случайно отобранных из неудачных объектов в дальнейшем алгоритме не участвует. Затем опять переходят к шагу скрещивания. В результате поколение за поколением отбираются более успешные объекты. 
Такой алгоритм оптимизации применим как к ИНС, так и к самим алгоритмам оптимизации.

\section{Обзор литературы}

Марковские цепи обсуждаются как в учебниках по теории вероятностей \cite{GnedenkoKursTeoriiVeroyatnostei}, \cite{GmurmanTeioriyaVeroyatnostei}, так и в журнальной литературе \cite{Rabiner1989}.

Список работ по основам искусственных нейронных сетей необозрим. Для знакомства с основными подходами к построению нейросетей и их использованию можно порекомендовать книги \cite{Rojas1996},\cite{Kriesel2005}.


